\Subsection{Неразрешимость линейных сравнений}

\begin{lemma}[Фаркаша]
	~ \\ \indent
	Если система из $m$ линейных неравенств не имеет решений, то $\exists \Row{q}{,}{m} \ge 0$ Такие, что если сложить неравенства, домноженные на коэффициенты $\Row{q}{, \,}{m}$, то получится $0 \ge 1$
	
	$$\forall j \sum_{i = 1}^{m} q_ia_{i, j} = 0, \sum_{i = 1}^{m}q_ib_i = 1$$ 
	
	\begin{proof}
		\slashns
		
		Индукция по числу переменных $x$.
		
		База: $n = 1$.
		
		\begin{equation*}
			\begin{cases}
				x_1 \ge c_1 \\  
				\ldots \\
				x_1 \ge c_k \\ 
				x_1 \le d_1 \\  
				\ldots \\
				x_1 \le d_l \\ 
			\end{cases}
		\end{equation*}
		
		Очевидно, что такая система будет невыполнима только если $\max(c) > \min(d)$. Иначе говоря, система не имеет рещений, если $\exists c_j, d_t$ такие, что $c_j > d_t$
		
		$x_1 \ge cj > d_t \ge x_1$ -- действительно, если так, то получаем неавенство $x_1 > x_1$, решений нет. Ещё можно показать это так: $x_1 \ge c_j,\ -x_1 \ge -d_t \Rightarrow 0 \ge c_j - d_t > 0$
		
		Переход: $n \rightarrow n + 1$. Разделим все неравеснтва на 3 группы:
		
		\begin{enumerate}
			\item Неравенства, в которые $x_1$ не входит
			\item $m$ неравенств вида $x_1 \ge f_i(x_2, x_3, \ldots, x_n)$, $i \in [m]$
			\item $l$ неравенств вида $x_1 \le g_j(x_2, x_3, \ldots, x_n)$, $j \in [l]$
		\end{enumerate}
		
		Напишем эквивалентную систему неравенств. Первая группа неравенств останется без изменений. Вторую и третью совместим, записав в новую систему все неравенства вида $f_i \le g_j, \forall i, j: i \in [m], j \in [l]$. Покажем теперь, что исходная система выполнима тогда и только тогда, когда выполнима полученная. В одну сторону очевидно. Пусть исходная выполнима, тогда подставим выполняющий набор в полученную систему и она выполнится. В другую сторону. Пусть полученная система имеет решение. Тогда подставим в неё выполняющие значения и найдем $a = \max(f_i)$ и $b = \min(g_j)$. Для них известно, что $a \le b$ т.к соотношение <<меньше>> было введено на всех парах $f_i, g_j$. Выберем любое число из отрезка $[a, b]$, подставим на место $x_1$. Получили выполняющий набор для исходной системы.
		
		Вернемся к поиску коэффициентов. Теперь мы знаем, что если исходная система невыполнима, то и полученная тоже. Тогда по предположению индукции (мы только что избавились от переменнной), значит, для полученной систмемы есть нужный набор коэффициентов. Значит, он есть и для исходной системы и его можно вывести из коэффициентов для полученной системы. 
	\end{proof}	
\end{lemma}

\begin{lemma}\label{lm:next_to_Farkash}
	\slashns
	
	Пусть $A$ -- вещественная матрица $m \times n$, тогда выполнится ровно одно из двух:
	
	\begin{enumerate}
		\item $\exists \Row{p}{,}{m} \ge 0: \forall j \in [n] \sum_{i = 1}^{m} A_{i, j}p_i \ge 0$
		\item $\exists \Row{q}{,}{n} \ge 0: \forall i \in [m] \sum_{j = 1}^{n} A_{i, j}q_j < 0$
	\end{enumerate}
	
	\begin{remark}
		Можно переносить строгость между утверждениями. (Проверяется переворотом матрицы и домножением на -1)
	\end{remark}
	
	\begin{proof}
		~ \\ \indent
		
		Пусть 1. не выполнится ни для каких $p$, подходящих под условия выше.
		Тогда составим следующую систему уравнений, о которой будем знать, что она невыполнима:
		\begin{equation*}
			\begin{cases}
				\sum_{i = 1}^{m}A_{i, j}p_i \ge 0 & \forall j \in [n] \text{ сопоставим этим неравнествам коэффициенты} q_j \\
				p_i \ge 0 & \forall i \in [m] \text{ этим -- } \alpha_i \\
				\sum_{i = 1}^{m} p_i \ge 1 & \text{ a этим -- } \gamma
			\end{cases}
		\end{equation*}
		Раз такая система невыполнима, то найдутся такие коэффициенты из \hyperref[lm:Farkash]{леммы Фаркаша}, что сумма всех неравенств выше даст неравенство $0 \ge 1$. Найдем эти коэффициенты. Начнем с очевидного. А именно, $\gamma = 1$ (нам больше неоткуда получить единицу в правой части уравнения). Выпишем теперь отдельно сумму всех неравенств (раз мы в результате должны получить неравенство $0 \ge 1$, то сумма всех левых частей должна быть равна нулю): 
			$$\sum_{j = 1}^{n}q_j\sum_{i = 1}^{m}A_{i, j}p_i + \sum_{i = 1}^{m}\alpha_ip_i + \sum_{i = 1}^{m}p_i = 0$$
			$$\sum_{i = 1}^{m}p_i\sum_{j = 1}^{n}A_{i, j}q_j + \sum_{i = 1}^{m}\alpha_ip_i + \sum_{i = 1}^{m}p_i = 0$$
			$$\sum_{i = 1}^{m}p_i(\sum_{j = 1}^{n}A_{i, j}q_j + \alpha_i + 1) = 0$$
		Вспомним теперь, что это равенство должно быть нулем при любых значениях переменных $p$. Значит, каждый коэффициент при $p_i$ должен быть равен 0. Отсюда:
			$$\sum_{j = 1}^{n}A_{i, j}q_j + \alpha_i + 1 = 0,\ \forall i \in [m]$$
			$$\sum_{j = 1}^{n}A_{i, j}q_j = -\alpha_i - 1,\ \forall i \in [m]$$
		Заметим, что $-\alpha_i - 1 < 0,\ \forall i \in [m]$ (по лемме Фаркаша, коэффициенты неотрицательны $\Rightarrow -\alpha_i \ge 0$). Отсюда получаем выполнение пункта 2 т.к. мы нашли неотрицательные коэффициенты $q$ такие, что постолбцовые суммы оказались меньше нуля. 
			
	\end{proof}
\end{lemma}

\Subsection{Основные понятия матричных игр}

\begin{definition}
	\slashns
	
	$A$ -- платежная матрица, на которой ведётся игра. Тогда если столбцовый игрок выбрал столбец выбрал столбец $i$, а строчный игрок выбрал строку $j$, то столбцовый игрок платит строчному $A_{i, j}$ (это число может быть в том числе и отрицательным, тогда строчный игрок платит столбцовому $-A_{i, j}$). 
\end{definition}

\begin{definition}[Стратегия]
	\slashnl
	
	\begin{enumerate}
		\item Чистая. В таком случае строчный/столбцовый игрок всегда выбирает только один столбец/одну строку. Будем обозначать $(i)$ чистую стратегию, которая выбирает $i$-й столбец/строчку.
		\item Смешанная. Тогда она представляет собой распределение вероятностей выбора того или иного столбца или строчки.
		
		Иначе говоря, стратегия столбцового (первого) игрока~--- $\Row{p}{,}{m}, \; p_i \ge 0, \; \sum_{i = 1}^{m} p_i = 1$
		
		Строчного (второго)~--- $\Row{q}{,}{n}, \; q_i \ge 0, \; \sum_{i = 1}^{n} q_i = 1$
	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{remark} 
	Игроки играют независимо.
\end{remark}

\begin{definition}
	\slashns
	
	$A(p, q)$ -- математическое ожидание выигрыша $I$ игрока, если он играет по стратегии $p$, а игрок $II$ -- по стратегии $q$.
	
	$$A(p, q) = \sum_{i = 1}^{m}\sum_{j = 1}^{n}p_iq_ja_{i, j} = \sum_{j = 1}^{n}q_j(\sum_{i = 1}^{m}p_ia_{i, j}) = \sum_{j = 1}^{n}q_jA(p, (j))$$
	
	Последний переход нетривиален, поясню. Давайте внимательно посмотрим на $\sum_{i = 1}^{m}p_ia_{i, j}$ и поймем, что она эквивалентна тому, что стратегия $q$ -- чистая, выбирающая строчку $j$. При этом стратегия $p$ -- по-прежнему данная нам смешанная. (Если всё ещё нет, то представьте, что у вас есть некоторая $p$, а $q$ при этом -- все нули и единичка на позиции $j$. Посчитайте мат. ожидание. Оно должно получиться равным именно такой сумме).

	Аналогично 
	
	$$A(p, q) = \sum_{i = 1}^{m}\sum_{j = 1}^{n}p_iq_ja_{i, j} = \sum_{i = 1}^{m}p_i(\sum_{j = 1}^{n}q_ja_{i, j}) = \sum_{j = 1}^{m}p_iA((i), q)$$
	
\end{definition}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Стратегия $p$ гарантирует выигрыш хотя бы $C$, если $\forall q \  A(p, q) \ge C$.
\end{definition}

\begin{properties}[стратегий]
	\slashnl
	
	\begin{enumerate}
		\item Стратегия $p$ гарантирует выигрыш хотя бы $C$ тогда и только тогда, когда $\forall \text{ чистой стратегии } q$ $A(p, q) \ge C$. 
		
		\begin{proof}
			\slashns
			
			В одну сторону очевидно. Если $p$ гарантирует выигрыш хотя бы $C$ для любой стратегии $q$, то для чистых тем более.
			
			В обратную: $A(p, q) = \sum_{j = 1}^{n}q_jA(p, (j)) \ge \sum_{j = 1}^{n}q_jC = C\sum_{j = 1}^{n}q_j = C$ 
		\end{proof}
		
		\item a) Либо у первого игрока есть стратегия, гарантирующая ему выиграть $\ge 0$, b) либо у второго игрока есть стратегия, гарантирующая ему проиграть $< 0$.
		
		\begin{proof}
			~ \\ \indent
			Ну в самом деле, посмотрим, что мы хотим получить:
			\begin{enumerate}
				\item[a)] $\exists p: \forall j \ A(p, (j)) \ge 0$ \\
						  $\sum_{i = 1}^{m}p_iA_{i, j} \ge 0, \sum p_i = 1$
				\item[b)] $\exists q: \forall i \ A((i), q) < 0$ \\
						  $\sum_{j = 1}^{n}q_jA_{i, j} < 0, \sum q_i = 1$
			\end{enumerate}
			Заметим, что мы это уже видели в \hyperref[lm:next_to_Farkash]{этой лемме}. Действительно, по ней мы знаем, что нужный знак можно получить только одним из двух способов. Но заметим, что сумма наших вероятностей должна быть равна единичке. Мы можем получить такие из коэффициентов, полученных по лемме, домножением на константу.
		\end{proof}

		
		\item $\forall \mu \in \R$ либо у первого игрока есть стратегия, гарантирующая ему выиграть $\ge \mu$, либо у второго игрока есть стратегия, гарантирующая ему проиграть $< \mu$
		
		\begin{proof}
			\slashns
			
			Из всех элементов вычтем $\mu$ и воспользуемся предыдущим свойством.
		\end{proof}
		
		\begin{definition}
			\slashns
			
			$C \in \R$ называется ценой игры, если $\exists p^*, q^*$ такие, что $p^*$ гарантирует первому игроку выиграть не менее $C$, а $q^*$ гарантирует второму игроку проиграть не более $C$.	
		\end{definition}
		
		\item Если $C_1, C_2$ -- цены игры, то $C_1 = C_2$. \\
		Рассмотрим, не теряя общности $C_1 < C_2$. Тогда пусть стратегии $p^*, q^*$ дают нам цену игры $C_1$, а $p^{**}, q^{**}$ -- $C_2$. Тогда $C_1 \ge A(p^{**}, q^*) \ge C_2$. Противоречие. 
	\end{enumerate}
\end{properties}

\Subsection{Теорема Фон-Неймана}

\begin{theorem}[Фон-Неймана]
	~ \\ \indent
	В любой матричной игре $\exists !$ цена игры. 
	\begin{proof}
		~ \\ \indent
		Единственность была доказана выше. Докажем существование. 
		$$f(q) = \underset{\text{p -- стратегия}}{\max} A(p, q) = 
				 \underset{\text{p -- стратегия}}{\max} \sum_{i = 1}^{m}p_iA((i), q) = 
				 \underset{\text{p -- чистая стратегия}}{\max} A(p, q)$$
		
		$$g(p) = \underset{\text{q -- стратегия}}{\min} A(p, q) = 
				 \underset{\text{q -- стратегия}}{\min} \sum_{j = 1}^{n}q_jA(p, (j)) = 
				 \underset{\text{q -- чистая стратегия}}{\min} A(p, q)$$
		$$\forall p, q \ f(q) \ge A(p, q) \ge g(p)$$
		$$f(q) \ge \sup g(p)$$ 
		$$\inf f(q) \ge \sup g(p)$$
		 
		Докажем, что нам на самом деле равенство. Пусть $\inf f(q) > \mu$ и $\mu > \sup g(p)$. Но по свойству 3 либо $\exists p: g(p) \ge \mu$, либо $\exists q: f(q) < \mu$. Противоречие. Следовательно, $\inf f(q) = \sup g(p) = C$. Будем пока просто утверждать, что найденное $C$ -- цена игры.
		\par
		До сих пор было непонятно, почему же мы вообще имеем право писать $\max$ и $\min$. Вдруг они просто не достигаются?
		По свойству 3 либо $\exists p: g(p) \ge C$, либо $\exists q: f(q) < C \Rightarrow \exists p^*: g(p^*) = C$. Аналогично по этому же свойству либо $\exists p: g(p) > C$, либо $\exists q: f(q) \le C \Rightarrow \exists q^*: f(q^*) = C$.
	\end{proof}
\end{theorem}

